# Упущенная суть: PinePhone KDE Community Edition

> *Автор:* [Paul Brown](https://quickfix.es/about/)

Многие, копаясь в [характеристиках PinePhone](https://www.pine64.org/pinephone/), жалуются на нехватку памяти, слабый процессор, скудную периферию…

Разумеется, они упускают из вида суть. Это не тот телефон, который вы бы купили вместо суперкомпьютера или цифровой камеры, которые вы уже носите в своём кармане. Да, памяти мало, фото с камеры зернистые, а аккумулятор хоть и съёмный, но слабый. Всё это правда.

![0](https://quickfix.es/wp-content/uploads/2020/11/kit-960x542.jpg)

*PinePhone — KDE Community Edition в наборе за $199,99 поставляется с (красным) кабелем для прошивки и док-станцией для подключения клавиатуры, мыши и монитора к вашему телефону (справа). Карты SIM и microSD в комплект не входят.*

Причина столь невысоких характеристик в том, что производитель сотрудничает с разработчиками с целью предоставления только проверенного, протестированного оборудования. «Проверенное и протестированное» зачастую также означает и «устаревшее». Разработка системы и графической среды на ранней стадии — это сложный баланс, в котором важно уменьшить число неизвестных настолько, насколько это возможно. Следовательно, выбирается нечто хорошо знакомое, доказавшее свою работоспособность и к тому же хорошо задокументированное. Обычно это подразумевает такое оборудование, о котором другие производители больше не заботятся и над которым можно без опаски произвести реверс-инжиниринг, над которым обратная разработка уже была проведена кем-то другим, или технические характеристики которого уже были напрямую раскрыты.

Иначе говоря, задача заключается в том, чтобы заставить [Plasma Mobile работать на базовом, хорошо понятном оборудовании, а затем улучшать его со временем](https://kde.org/announcements/pinephone-plasma-mobile-edition/).

С другой стороны, это **тот самый** телефон, который покупается, чтобы опробовать одну или несколько [молодых](https://www.plasma-mobile.org/) [мобильных](https://developer.puri.sm/Librem5/Software_Reference/Environments/Phosh.html) [платформ](https://postmarketos.org/) с [открытым исходным кодом](https://ubports.com/). PinePhone предоставляет все инструменты, необходимые для тестирования каждой из них, делая их прошивку и загрузку детской забавой. Возможно, это даже побудит вас помочь создать будущее мобильных устройств, будь то кодом, дизайнерскими идеями или просто отчётами об ошибках. Это телефон, который способствует участию широких масс и инициативе сообщества в его разработке.

Это было сделано намеренно.

Как только несколько необходимых вещей начнёт надёжно работать в Plasma Mobile, вы также сможете купить этот телефон, чтобы защитить свою конфиденциальность, поскольку ВСЁ программное обеспечение на нём является свободным, открытым и может быть подвергнуто тщательной проверке. Хотите не беспокоиться о шпионаже и утечках в проприетарном ПО? Этот телефон для вас. Кроме того, в нём даже есть аппаратные выключатели, которые позволяют отключать модули Wi-Fi, микрофона, камер и т.д.

![1](https://quickfix.es/wp-content/uploads/2020/11/switches_small-3-960x738.jpg)

*Выключатели под задней крышкой PinePhone позволяют отключить модем, Wi-Fi и Bluetooth, микрофон, камеры и наушники.*

Наконец, когда вы пользуетесь этим телефоном, вы становитесь гордым первопроходцем волны СПО, которая однажды захлестнёт мир мобильных устройств, что предоставляет вам привилегированный (но доступный) вид на то, что произойдёт.

Конечно, ваши друзья могут хвастаться своими последними айфонами с их чёткими камерами, отполированными до блеска интерфейсами и кристально чистыми звуками, смотря свысока на ваш скромный PinePhone. Но закрытая экосистема, запрограммированное устаревание и дорогое шпионское программное обеспечение на устройствах, которыми они даже не владеют, не способствуют расширению границ для лучших, более гуманных технологий и не делают своих владельцев первыми в каком-либо деле — напротив, лишь превращают их в сборище обманутых ай-болванов.

*Перевод:* [Илья Андреев](https://vk.com/ilyandl)  
*Источник:* <https://quickfix.es/2020/11/missing-the-point-pinephone-kde-community-edition/>  
